【811衝突】警周日喬裝示威者拘15人 示威者指事前有臥底煽動

上周日（11日），有警員在銅鑼灣喬裝示威者，協助速龍小隊制服至少9人，警方事後稱他們是核心暴力示威者，惟做法備受爭議，有當日在場的前線示威者今天（15日）接受商台節目《在晴朗的一天出發》訪問憶述當天的經過。

化名阿欣的示威者表示，當天發生衝突地方主要為北角和尖沙咀，銅鑼灣風平浪靜，至晚上近10時，他們見現場已沒有太多示威者，於是換衫打算離開，並討論到哪裡吃晚飯，惟突然一群打扮與示威者相似但身型魁梧的黑衣人嘗試把他們制服，不足1分鐘即有速龍小隊現身配合。

多名示威者憶述，事前已曾發生一些不尋常的事情，包括多次有身型魁梧的人以命令式煽動他們破壞警車、前往尖沙咀增援等。化名阿明的示威者指，一向知道會有警員混入示威者，但他強調他們只會更憤怒和更警惕，而不會感害怕。

化名阿文的示威者表示，上周日晚，有兩名身型極為高大健碩的黑衣人上前，命令他們前往尖沙咀，向他們喝斥：「你哋全副裝備唔係唔去尖沙咀呀嘛？」另一示威者指出，示威者只會商討行動，但不會命令，做法不尋常。

阿欣表示，至晚上近10時，他們見現場已沒有太多示威者，於是換衫打算離開，並討論到哪裡吃晚飯，惟突然一群打扮與示威者相似但身型魁梧的黑衣人嘗試把他們制服，不足1分鐘即有速龍小隊現身配合。她稱被黑衣人以伸縮警棍攻擊，全身有7至8處棍傷。

對於警方稱喬裝示威者不會作犯法行為，阿欣直言若警方派臥底作挑釁、煽動行為，「咁做係咪啱呢？」，又指若在和平時挑釁前線示威者，行為如同教唆。有示威者又指，在文明法治社會，臥底行動只會針對恐怖分子、毒犯，又稱若自己是恐怖分子，普通市民就不會買食物、買水和支持他們。

阿明重申，他們參與遊行、示遊，是希望政府可以成立獨立調查委員會，調查警察行為，同時撤回暴動定性和釋放示威者。他認為這場運動不是暴動，反問若是暴動，「我哋有無搶商鋪、去打劫？」又說：「無抗爭就唔會影響到政府，要令政府知道唔可以漠視土生土長市民嘅聲音。」阿欣指出，他們只是想要民主、自由和公義，並非爭取「港獨」。

阿明又表示，一向知道會有警員混入示威者，但他強調他們只會更憤怒和更警惕，而不會感害怕。

【 8.11 銅鑼灣】質疑警員扮示威者參與煽動 張達明：做臥底亦無法律豁免權

多名跨界別人士今日召開「和理同行」記者會，回應近日反送中運動及警方使用武力問題。對於周日（8月11日）銅鑼灣晚上有警員喬裝示威者時執法而無展示委任證，港大法律學院首席講師張達明斥是高層縱容警隊集體不守規矩，轟做法是對法治造成無可挽救的破壞。他又質疑，按照現場片段，「臥底」警員在現場參與煽動，強調即使警員做臥底亦無法律豁免權。

作為監警會前委員的張達明指，處理過警員無展示編號及委任證的個案，當時這只是一小撮人的問題，而且高層亦認為做法不妥，所以可以立即糾正問題。但如今若數以千計的警員有此問題，或喬裝臥底行使警權而不展示委任證，就反映高層縱容警隊集體不守規矩，警員即使參與違法行為也無法追究，「這對法治的破壞無可挽救」。

他又指，按照現場片段，質疑警方假扮示威者並參與煽動，張達明指出，即使是做臥底也沒有法律豁免權，參與煽動同樣違法，質疑警隊有否按規定，針對涉嫌違法警員作刑事調查，而並非只是交由警察投訴課跟進，「不是警察犯法就投訴處理，市民犯法就刑事處理」。